\chapter{Requisitos e Funcionalidades}\label{chap:3}

\section{Requisitos Funcionais}

A fase de levantamento de requisitos funcionais feita em conjunto com a Indra resultou num conjunto de indicadores e dimensões de análise, que devem fazer parte da solução final, com o objetivo de apoiar a tomada de decisões em áreas como a procura, eficácia,  receita e custos relacionados  nas Instituições de Ensino Superior. 

Este conjunto de indicadores e dimensões foram descritos detalhadamente no Modelo de Informação de Gestão \label{sec:anexoa} . 

Este Modelo de Informação de Gestão, também conhecido como matriz de informação, dá uma visão geral da combinação de todas as dimensões relevantes com todos as factos dentro do processo de negócio. Esta metodologia foi sugerida por várias empresas, entre elas a \textit{Tableau} ~\cite{Tableau}. 

Stephen Few, a propósito da etapa de levantamento dos requisitos funcionais sugeria que "Para atender a seu propósito e alcançar todo o seu potencial, os painéis devem exibir uma densa matriz de informações em uma quantidade pequena de espaço, comunicando os dados de forma clara e imediata."

\subsection{Procura do Ciclo de Estudos}

Para analisar a procura do ciclo de estudos, a solução deve integrar informação dos seguintes sistemas fonte:

\begin{itemize}
  \item Ficheiro Vagas
  \item Sistema de Informção - Gestão Académica
  \item Concurso Nacional de Acesso
\end{itemize}


Para analisar a procura dos ciclos de estudos das Instituições de Ensino Superior, a solução deve incluir um conjunto de indicadores que correspondam às três fases distintas do processo de candidatura de um estudante: candidatura, colocação e inscrição. Assim sendo, a solução deverá incluir indicadores como número candidaturas CNA, número colocados CNA e ainda, a título de exemplo, a percentagem de alunos inscritos sobre o total de alunos colocados.

Para concluir a análise pretendida é necessário comparar o resultado destas métricas com a oferta divulgada. Assim sendo, o total das vagas disponíveis para cada ano letivo ou fase, por exemplo, terão um importante peso na análise comparando com as restantes métricas já enumeradas. 


\subsection{Eficácia Formativa e Resultados dos Estudantes}

A eficácia formativa e os resultados dos estudantes das Instituições de Ensino Superior serão analisadas com informação extraída dos seguintes sistemas fonte:

\begin{itemize}
  \item Ficheiro Raides
  \item Sistema de Informção - Gestão Académica
  \item \textit{ERP}
\end{itemize}

Neste capítulo serão analisados os resultados dos estudantes, planeamento do ano letivo, os docentes escalonados e a conclusão do ciclo de estudos. Para analisar os resultados foram identificados indicadores muito importantes como a percentagem de aprovações, número de inscrições nas diversas unidades curriculares e ainda as classificações médias. Estes são apenas alguns exemplos do vasto conjunto de indicadores detalhadamente descritos no MIG.

Para analisar o planeamento de um ano letivo, as unidades curriculares terão um conjunto de horas previstas distrubídas por um conjunto de sessões. Com base nestas informações conseguimos inferir para além da percentagem de aulas que não foram lecionadas, ainda é possível calcular a taxa de assiduidade dos estudantes por unidade curricular e tentar relacionar o valor obtido com a sua taxa de sucesso. Estes são apenas alguns exemplos da utilização dos indicadores relativos ao planeamento do ano letivo.

A análise da conclusão do ciclo de estudos prende-se com a análise dos diplomados nos diversos cursos e escolas. Assim sendo, indicadores como classificação final média, a média de inscrição para conclusão do curso ou ainda o número total de diplomados são alguns exemplos do conjunto de indicadores necessários. De salientar que, para analisar com um maior rigor a conclusão do ciclo de estudos, devemos ter também em atenção, para cada indicador, duas janelas temporais distintas: se por um lado é importante saber o total de diplomados que concluiram num determinado ano letivo, também se torna imperativo analisar o mesmo total de diplomados mas pelo ano de ingresso no curso. 


\subsection{Receita}

Para analisar a receita das Instituições de Ensino Superior é necessário comparar o resultado de dois conceitos distintos: receita gerada e receita cobrada. No início de cada ano letivo, o valor da receita gerada representa o total da receita que deverá ser recebida, o valor da receita cobrada é o valor da receita que até então foi recebida, ou seja, o valor que foi cobrado a cada estudante. Por vezes, este tipo de métricas, quando ligadas à área Financeira, também são denominados de execução, neste caso poderíamos denominar o valor da receita cobrada como receita executada. A fonte de dados onde a informação deve ser extraída é o sistema de informação de suporte à gestão académica.

\subsection{Custos}

Os custos associados às Instituições de Ensino Superior estão disponíveis no \textit{ERP}, sistema fonte \textit{OLTP}, onde serão extraídos os custos diretos associados aos docentes.
A análise funcional revelou ainda a necessidade de atribuir uma área científica a cada docente e a cada unidade curricular. Assim, depois desta correspondência, será possível inferir um custo direto associado a uma unidade curricular pelos docentes atribuídos e consequentemente um custo associado ao curso e a cada escola da Instituição de Ensino Superior.

De salientar que, ainda diretamente relacionado com a área de intervenção dos custos, ficou definido como de extrema importância a possibilidade de fazer uma previsão para o ano em questão. Assim sendo, para além do custo real, deve também estar presente um custo previsto, que resultará dos custos diretos dos docentes do ano transato em comparação com o número de horas planeadas para o corrente ano letivo.
Para concluir, foi identificado que o valor do custo previsto é recomendável tender para um valor, o mais próximo possível, do custo real no final de cada ano letivo.

\section{Requisitos Técnicos}

Para complementar os requisitos funcionais já indicados, a solução tem de disponibilizar um conjunto de \textit{dashboards} e \textit{reports} onde seja possível validar os indicadores anteriormente descritos e expostos detalhadamente no Modelo de Informação de Gestão. A disponibilização deve ser feita recorrendo a uma plataforma corporativa e colaborativa que permita a criação de novos \textit{dashboards} bem como de \textit{reports}, edição e eliminação dos mesmos. 
A plataforma utilizada deve também permitir definir um conjunto de permissões de vários níveis personalizáveis.

Em suma, os requesitos técnicos para a solução são:

\begin{itemize}
  \item \textit{Interfaces} simples, estruturadas por tópicos e de fácil compreensão;
  \item Ferramenta analítica \textit{user-friendly};
  \item Análise temporal (dados históricos);
  \item Consulta personalizável e completa através de filtros;
  \item Integração com a solução existente \textit{iBISmartGiaf};
  \item Exploração das possibilidades de ter a solução compatível com dispositivos móveis.
\end{itemize}